{"lien_article": "/fr/content/plan-quantique-un-point-sur-limplication-de-lx-dans-la-filiere", "titre_article": "Plan quantique, un point sur l\u2019implication de l\u2019X dans la fili\u00e8re", "date_article": "22 Janvier 2021", "content": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u2019investissement national de 1,8 milliard d\u2019euros dans le quantique lors d\u2019un d\u00e9placement sur le plateau de Saclay. L\u2019occasion de faire le point sur la recherche et l\u2019offre de formation de l\u2019X dans ce domaine. ", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/les-premiers-pixels-laser", "titre_article": "Les premiers pixels laser", "date_article": "21 Janvier 2021", "content": "Appliqu\u00e9e au son, puis \u00e0 l\u2019image, la digitalisation a permis de fa\u00e7onner, transformer \u00e0 loisirs les objets auxquels on l\u2019applique. Le prototype laser XCAN repousse aujourd\u2019hui les fronti\u00e8res du possible en proposant le premier laser digital, ouvrant des perspectives insoup\u00e7onnables pour fa\u00e7onner les distributions spatiale et temporelle de la lumi\u00e8re.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/node/4858", "titre_article": "Qui se ressemble s\u2019assemble : \u00e0 l\u2019origine des r\u00e9seaux branch\u00e9s d\u2019actine", "date_article": "21 Janvier 2021", "content": "Les r\u00e9seaux branch\u00e9s d\u2019actine g\u00e9n\u00e8rent des forces au sein des cellules. Malgr\u00e9 ce r\u00f4le fondamental, leur origine restait \u00e9nigmatique. Alexis Gautreau et son \u00e9quipe montrent que leur formation passe par le recrutement d\u2019une machine mol\u00e9culaire, la dynactine, qui contient des prot\u00e9ines apparent\u00e9es \u00e0 l\u2019actine.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-linnovation-et-les-vaccins", "titre_article": "L\u2019X, l\u2019innovation et les vaccins ", "date_article": "21 Janvier 2021", "content": "La pand\u00e9mie de Covid-19 a remis sur le devant de la sc\u00e8ne les vaccins, branche longtemps d\u00e9laiss\u00e9e de l\u2019industrie pharmaceutique, en d\u00e9pit d\u2019innovations multiples auxquelles des start-up de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de l\u2019X participent activement. ", "related_subject": ["Entrepreneuriat"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-du-centre-dinnovation"]}
{"lien_article": "/fr/content/operation-monge-lx-porte-ses-valeurs-dans-les-territoires", "titre_article": "Op\u00e9ration Monge : L\u2019X porte ses valeurs dans les territoires ", "date_article": "20 Janvier 2021", "content": "Avec l\u2019Op\u00e9ration Monge, des \u00e9l\u00e8ves polytechniciens fran\u00e7ais et internationaux vont intervenir sur le territoire fran\u00e7ais pour sensibiliser lyc\u00e9ennes et lyc\u00e9ens de toutes origines aux fili\u00e8res d\u2019excellence scientifiques. Cette campagne qui doit permettre de toucher 600 lyc\u00e9es et 16.000 lyc\u00e9ennes et lyc\u00e9ens b\u00e9n\u00e9ficiera du soutien actif de l\u2019AX, l\u2019Association des Anciens de l\u2019X. ", "related_subject": ["Insitutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/insitutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/x-appel-candidature-de-la-promo-13", "titre_article": "X-Up : Appel \u00e0 candidature de la promo 13", "date_article": "20 Janvier 2021", "content": "X-Up, l\u2019incubateur de l\u2019Ecole polytechnique lance l\u2019appel \u00e0 candidature pour sa 13e promotion qui est ouvert jusqu\u2019au 28 f\u00e9vrier. Trois secteurs prioritaires sont cibl\u00e9s : l\u2019\u00e9nergie, l\u2019industrie 4.0 et l\u2019a\u00e9rospatial. ", "related_subject": ["Entrepreneuriat"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-du-centre-dinnovation"]}
{"lien_article": "/fr/content/developpement-durable-engagements-tenus-objectif-neutralite-carbone", "titre_article": "D\u00e9veloppement durable: Engagements tenus, objectif neutralit\u00e9 carbone", "date_article": "19 Janvier 2021", "content": "L\u2019\u00c9cole polytechnique a tenu en 2020 ses engagements ambitieux pour inscrire le d\u00e9veloppement durable comme une priorit\u00e9 en impliquant ses \u00e9tudiants, ses enseignants chercheurs et ses personnels dans cette d\u00e9marche de long terme. ", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/un-schema-directeur-pour-le-campus-de-lx-et-dip-paris", "titre_article": "Un sch\u00e9ma directeur pour le campus de l\u2019X et d\u2019IP Paris ", "date_article": "18 Janvier 2021", "content": "L\u2019\u00c9cole polytechnique s\u2019est dot\u00e9e d\u2019un sch\u00e9ma directeur d\u2019organisation et d\u2019am\u00e9nagement de son campus pour structurer sa strat\u00e9gie immobili\u00e8re et paysag\u00e8re, am\u00e9liorer le cadre de travail et de vie de ses \u00e9tudiants et enseignants-chercheurs et de ses personnels tout en renfor\u00e7ant son attractivit\u00e9. ", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/lecole-polytechnique-prepare-lapres-pandemie-avec-ses-perspectives-2021", "titre_article": "L\u2019\u00c9cole polytechnique pr\u00e9pare l\u2019apr\u00e8s pand\u00e9mie avec ses perspectives 2021", "date_article": "15 Janvier 2021", "content": "Si la priorit\u00e9 reste de prot\u00e9ger la sant\u00e9 de tous et d\u2019assurer la continuit\u00e9 de ses missions dans un contexte de poursuite de la crise sanitaire, l\u2019\u00c9cole polytechnique a d\u00e9fini ses priorit\u00e9s 2021 pour se projeter au-del\u00e0 de la pand\u00e9mie. ", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/mathieu-desbrun-acm-fellow-2021", "titre_article": "Mathieu Desbrun, ACM Fellow 2021", "date_article": "15 Janvier 2021", "content": "Les travaux de Mathieu Desbrun visent \u00e0 redonner une \u00ab forme \u00bb g\u00e9om\u00e9trique aux \u00e9quations mod\u00e9lisant notre monde. Le chercheur, nomm\u00e9 ACM Fellow 2021 pour sa contribution aux sciences informatiques, vient de rejoindre le centre Inria Saclay \u2013 \u00cele-de-France et l'\u00c9cole polytechnique apr\u00e8s un s\u00e9jour de plus de 23 ans aux \u00c9tats-Unis. ", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/x-forum-2021-virtuel-mais-toujours-incontournable", "titre_article": "X-Forum 2021 : Virtuel mais toujours incontournable", "date_article": "13 Janvier 2021", "content": "Lundi 25 et mardi 26 janvier pr\u00e8s de 1300 \u00e9tudiants de l\u2019Institut Polytechnique de Paris et plus de 110 entreprises, \u00e9coles et universit\u00e9s se rencontreront sur la plateforme en ligne Seekube \u00e0 l\u2019occasion du 28e X-Forum. Au programme : ateliers, conf\u00e9rences, entretiens et networking virtuels. ", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/vers-une-comprehension-de-la-reaction-des-plantes-face-au-vent", "titre_article": "Vers une compr\u00e9hension de la r\u00e9action des plantes face au vent ", "date_article": "5 Janvier 2021", "content": "S\u2019il para\u00eet \u00e9vident que les plantes adaptent leur croissance au vent, les m\u00e9canismes de la perception de celui-ci restaient \u00e0 \u00e9lucider. Dans leur derni\u00e8re \u00e9tude, Jean-Marc Allain, Jean-Marie Frachisse et Bruno Moulia mettent en lumi\u00e8re un r\u00e9cepteur transformant les mouvements d\u00fb au vent en un signal \u00e9lectrique au niveau cellulaire.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/de-nouvelles-experiences-au-cern", "titre_article": "De nouvelles exp\u00e9riences au CERN", "date_article": "5 Janvier 2021", "content": "Une cible gazeuse baptis\u00e9e SMOG2 a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e au CERN cet \u00e9t\u00e9 et va permettre au d\u00e9tecteur LHCb d\u2019enregistrer de nouvelles collisions d\u2019ions lourds afin de mieux comprendre le plasma de quarks et gluons et l'interaction forte. Le Laboratoire Leprince Ringuet pr\u00e9curseur de ce programme de physique, sera \u00e0 l\u2019avant-garde de ces \u00e9tudes.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/hommage-francois-mathey-un-grand-chimiste-polytechnicien", "titre_article": "Hommage \u00e0 Fran\u00e7ois Mathey, un grand chimiste polytechnicien", "date_article": "16 D\u00e9cembre 2020", "content": "Ancien \u00e9l\u00e8ve de l\u2019\u00c9cole polytechnique et figure importante du D\u00e9partement de chimie, Fran\u00e7ois Mathey nous a quitt\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Duncan Carmichael, chercheur CNRS au sein du Laboratoire de chimie mol\u00e9culaire, revient sur les principales \u00e9tapes de sa carri\u00e8re, un parcours exemplaire et inspirant.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-confirme-sa-1ere-place-dans-le-classement-des-ecoles-dingenieurs-figaro", "titre_article": "L\u2019X confirme sa 1\u00e8re place dans le classement des \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs Figaro", "date_article": "15 D\u00e9cembre 2020", "content": "L\u2019\u00c9cole polytechnique figure en t\u00eate du nouveau classement des meilleures \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs fran\u00e7aises r\u00e9alis\u00e9 par Le Figaro. Parmi les autres membres de l\u2019Institut Polytechnique de Paris, Telecom Paris figure en 5e position et l\u2019Ensta Paris et l\u2019Ensae - IP Paris \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au 8e rang. ", "related_subject": ["Classement"], "related_subject_links": ["/fr/classement"]}
{"lien_article": "/fr/content/deux-prix-de-recherche-pour-mercedes-pelegrin-garcia", "titre_article": "Deux prix de recherche pour Mercedes Pelegr\u00edn Garc\u00eda", "date_article": "15 D\u00e9cembre 2020", "content": "Mercedes Pelegr\u00edn Garc\u00eda, une jeune chercheuse de la chaire \u00ab Integrated Urban Mobility \u00bb, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e par deux soci\u00e9t\u00e9s savantes internationales renomm\u00e9es dans le domaine de la recherche op\u00e9rationnelle. Ces prix sont d\u00e9cern\u00e9s pour sa th\u00e8se de doctorat et son parcours de jeune chercheuse.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/les-apports-de-la-co-creation-la-conception-universelle", "titre_article": "Les apports de la co-cr\u00e9ation \u00e0 la conception universelle", "date_article": "14 D\u00e9cembre 2020", "content": "L\u2019inclusion des personnes en situation de handicap dans les processus de co-cr\u00e9ation est tr\u00e8s rare. Pourtant, les recherches d\u2019Estelle Peyrard et C\u00e9cile Chamaret sugg\u00e8rent la pertinence des PSH pour le d\u00e9veloppement d\u2019un produit universel utilisable par tous et mettent en lumi\u00e8re les bonnes pratiques \u00e0 respecter.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/innovation-lere-du-covid-19-codi-une-alternative-au-travail-distance", "titre_article": "Innovation \u00e0 l\u2019\u00e8re du Covid-19 : Codi, une alternative au travail \u00e0 distance ", "date_article": "10 D\u00e9cembre 2020", "content": "C\u2019est dans les situations de crise que naissent les projets innovants et l\u2019une des missions principales de l\u2019X est de former les leaders de demain. Christelle Rohaut (X2013) en est l\u2019exemple, elle a rejoint gr\u00e2ce \u00e0 sa start-up Codi bas\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, la liste 2021 de Forbes 30 Under 30 (cat\u00e9gorie Consumer Technology). \r\n", "related_subject": ["Entrepreneuriat"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-du-centre-dinnovation"]}
{"lien_article": "/fr/content/une-bourse-erc-pour-comprendre-les-premiers-instants-de-lunivers", "titre_article": "Une bourse ERC pour comprendre les premiers instants de l\u2019univers", "date_article": "9 D\u00e9cembre 2020", "content": "Sp\u00e9cialiste de la physique nucl\u00e9aire de hautes \u00e9nergies, Leticia Cunqueiro a obtenu une bourse \u00ab Consolidator \u00bb du Conseil europ\u00e9en de la recherche. Elle int\u00e8grera le Laboratoire Leprince-Ringuet pour r\u00e9aliser des recherches pouss\u00e9es sur les plasmas de quark et de gluons, un \u00e9tat de la mati\u00e8re qui emplissait l\u2019univers pendant ses premiers instants.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/mar1-premier-rapport-climat-et-environnement-en-mediterranee", "titre_article": "MAR1 : Premier rapport climat et environnement en M\u00e9diterran\u00e9e", "date_article": "7 D\u00e9cembre 2020", "content": "190 scientifiques de 25 pays ont produit le premier rapport r\u00e9gional sur le climat en M\u00e9diterran\u00e9e: MAR1. Centr\u00e9 sur les pays entourant la M\u00e9diterran\u00e9e o\u00f9 la rapidit\u00e9 du changement climatique est sup\u00e9rieure aux tendances mondiales, ce rapport \u00e9value les meilleures connaissances scientifiques et les risques associ\u00e9s dans cette r\u00e9gion.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/le-ladhyx-fete-ses-30-ans", "titre_article": "Le LadHyX f\u00eate ses 30 ans !", "date_article": "4 D\u00e9cembre 2020", "content": "Fond\u00e9 en 1990, le Laboratoire d\u2019hydrodynamique f\u00eate ses 30 ans cette ann\u00e9e. Une occasion de revenir sur son \u00e9volution et la diversification de ses activit\u00e9s.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/valery-giscard-destaing-le-dernier-president-polytechnicien", "titre_article": "Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, le dernier pr\u00e9sident Polytechnicien", "date_article": "3 D\u00e9cembre 2020", "content": "Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing (X1944), pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de 1974 \u00e0 1981, est mort mercredi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94 ans des suites du Covid-19. Il \u00e9tait le dernier des Polytechniciens \u00e0 avoir occup\u00e9 la plus haute fonction de l\u2019\u00c9tat. ", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/symposium-la-lumiere-dedmond-becquerel", "titre_article": "Symposium : \u00c0 la lumi\u00e8re d\u2019Edmond Becquerel", "date_article": "2 D\u00e9cembre 2020", "content": "Edmond Becquerel, d\u00e9couvreur de l\u2019effet photovolta\u00efque sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 7 d\u00e9cembre par l\u2019IPVF et le Mus\u00e9um National d\u2019Histoire Naturelle pour l'ann\u00e9e du 200e anniversaire de sa naissance. L\u2019X s\u2019associe \u00e0 ce symposium qui retracera l\u2019histoire de ce scientifique au c\u0153ur d\u2019une lign\u00e9e de polytechniciens et montrera l\u2019impact actuel de ses recherches.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/laplace-lacceleration-laser-plasma-passe-un-cap", "titre_article": "Laplace : l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration laser-plasma passe un cap", "date_article": "30 Novembre 2020", "content": "Le Laboratoire d\u2019optique appliqu\u00e9e a con\u00e7u le projet Laplace visant \u00e0 cr\u00e9er un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de particules par interaction laser-plasma. Ce centre permettra d\u2019explorer des applications de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de particules, telles que la radioth\u00e9rapie en m\u00e9decine, ou encore le contr\u00f4le non destructif en industrie.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/lexecutive-master-mobilise-pour-linnovation-technologique-fort-impact", "titre_article": "L\u2019Executive Master mobilis\u00e9 pour l\u2019innovation technologique \u00e0 fort impact ", "date_article": "26 Novembre 2020", "content": "Quatre start-ups ont \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9es par le Prix X-Impact Tech lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative des dipl\u00f4m\u00e9s de la deuxi\u00e8me promotion de l\u2019Executive Master de l\u2019\u00c9cole polytechnique. L\u2019\u00e9diteur de solution de cybers\u00e9curit\u00e9 Tehtris, co-fond\u00e9e par un dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Executive Master, vient quant \u00e0 lui de lever 20 millions d\u2019euros, un record dans le secteur en Europe. L\u2019Executive Master confirme ainsi son engagement en faveur de l\u2019innovation technologique.", "related_subject": ["Entrepreneuriat"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-du-centre-dinnovation"]}
{"lien_article": "/fr/content/alliance-u7-le-sommet-2020-axe-sur-la-justice-intergenerationnelle", "titre_article": "Alliance U7+ : Le sommet 2020 ax\u00e9 sur la justice interg\u00e9n\u00e9rationnelle", "date_article": "26 Novembre 2020", "content": "Du 22 au 24 novembre s\u2019est tenu le second sommet annuel des Pr\u00e9sidents du r\u00e9seau U7+, pendant lequel le leadership des universit\u00e9s membres s\u2019est r\u00e9uni pour d\u00e9battre de la justice interg\u00e9n\u00e9rationnelle, ainsi que de l'engagement de l'Alliance U7+ avec le G7, et des applications \u00e9thiques de l'intelligence artificielle.", "related_subject": ["International"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-linternational-0"]}
{"lien_article": "/fr/content/trois-projets-laureats-2020-pour-le-programme-dinnovation-biomedicale", "titre_article": "Trois projets laur\u00e9ats 2020 pour le Programme d\u2019Innovation Biom\u00e9dicale", "date_article": "25 Novembre 2020", "content": "Trois projets de recherche sur les tests du Covid-19, les maladies endoth\u00e9liales et les anomalies chromosomiques ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par le Programme d\u2019Innovation Biom\u00e9dicale soutenu par la Fondation Bettencourt Schueller. Associant chercheurs et m\u00e9decins, cet appel \u00e0 projet a vocation \u00e0 renforcer les liens entre les acteurs de la sant\u00e9 de demain.", "related_subject": ["Chaires"], "related_subject_links": ["/fr/type/chaires"]}
{"lien_article": "/fr/content/ip-paris-et-accenture-nouent-un-partenariat-strategique-sur-cinq-ans", "titre_article": "IP Paris et Accenture nouent un partenariat strat\u00e9gique sur cinq ans", "date_article": "23 Novembre 2020", "content": "Accenture et l\u2019Institut Polytechnique de Paris ont sign\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique de 5 ans afin de r\u00e9pondre aux enjeux sociaux, \u00e9conomiques et environnementaux majeurs d\u2019aujourd\u2019hui. Le partenariat pr\u00e9voit une Chaire, appel\u00e9e \u00ab Technology for Change \u00bb, qui vise \u00e0 promouvoir le d\u00e9veloppement de technologies innovantes en r\u00e9ponse \u00e0 ces enjeux. ", "related_subject": ["Chaires"], "related_subject_links": ["/fr/type/chaires"]}
{"lien_article": "/fr/content/10e-edition-du-prix-gerondeau-safran-escape-hiperssys-et-tarmac-technologies-recompenses", "titre_article": "10e \u00e9dition du prix Gerondeau \u2013 Safran : Escape, Hiperssys et Tarmac Technologies r\u00e9compens\u00e9s ", "date_article": "19 Novembre 2020", "content": "Le prix Jean-Louis Gerondeau - Safran a f\u00eat\u00e9 ses 10 ans au cours d\u2019un \u00e9v\u00e9nement virtuel qui a r\u00e9uni plusieurs des start-ups qu\u2019il a permis d\u2019encourager depuis sa cr\u00e9ation et a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion de d\u00e9voiler les trois laur\u00e9ats de cette ann\u00e9e.  ", "related_subject": ["Entrepreneuriat"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-du-centre-dinnovation"]}
{"lien_article": "/fr/content/4-medailles-du-cnrs-dans-nos-laboratoires", "titre_article": "4 m\u00e9dailles du CNRS dans nos laboratoires", "date_article": "19 Novembre 2020", "content": "Cette ann\u00e9e, le CNRS d\u00e9cerne 4 m\u00e9dailles \u00ab Talents \u00bb pour des chercheurs, ing\u00e9nieurs et techniciens de nos laboratoires : m\u00e9daille d\u2019Argent pour Silke Biermann, m\u00e9daille de Bronze pour Nathanaelle Schneider, m\u00e9daille Cristal pour Dimitri Edouart et Cristal collectif pour l\u2019\u00e9quipe technique de l\u2019Infrastructure de recherche Apollon.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/silke-biermann-laureate-de-la-medaille-dargent-du-cnrs", "titre_article": "Silke Biermann, laur\u00e9ate de la m\u00e9daille d\u2019argent du CNRS", "date_article": "19 Novembre 2020", "content": "Pr\u00e9sidente du d\u00e9partement de physique de l\u2019X et de celui de l\u2019Institut Polytechnique de Paris, Silke Biermann est distingu\u00e9e cette ann\u00e9e par la m\u00e9daille d\u2019argent du CNRS. Ce prix r\u00e9compense ses travaux en physique th\u00e9orique, visant notamment \u00e0 comprendre l\u2019interaction des \u00e9lectrons dans les mat\u00e9riaux innovants.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/nathanaelle-schneider-medaille-de-bronze-cnrs", "titre_article": "Nathanaelle Schneider, m\u00e9daille de bronze CNRS", "date_article": "19 Novembre 2020", "content": "Charg\u00e9e de recherche CNRS au sein du laboratoire de l\u2019Institut Photovolta\u00efque d\u2019Ile-de-France, Nathanaelle Schneider travaille sur le design et le d\u00e9veloppement de nouveaux mat\u00e9riaux aux propri\u00e9t\u00e9s choisies. Ces travaux sont r\u00e9compens\u00e9s cette ann\u00e9e par la m\u00e9daille de bronze du CNRS.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/une-medaille-cristal-du-cnrs-pour-dimitri-edouart", "titre_article": "Une m\u00e9daille Cristal du CNRS pour Dimitri Edouart", "date_article": "19 Novembre 2020", "content": "Dimitri Edouart, ing\u00e9nieur de recherche de l\u2019X au sein du Laboratoire de m\u00e9t\u00e9orologie dynamique, est r\u00e9compens\u00e9 par la m\u00e9daille Cristal du CNRS en 2020 en reconnaissance de ces travaux sur les lidars qui permettent de sonder les propri\u00e9t\u00e9s de l\u2019atmosph\u00e8re aussi bien depuis la terre que depuis l\u2019espace.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/distinction-cristal-collectif-du-cnrs-pour-lequipe-dapollon", "titre_article": "Distinction \u00ab Cristal collectif \u00bb du CNRS pour l\u2019\u00e9quipe d\u2019Apollon", "date_article": "19 Novembre 2020", "content": "L\u2019\u00e9quipe technique d\u2019Apollon du Laboratoire pour l\u2019utilisation des lasers intenses est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e cette ann\u00e9e par le Cristal collectif du CNRS qui distingue des \u00e9quipes de femmes et d\u2019hommes ayant men\u00e9 des projets dont la ma\u00eetrise technique, la dimension collective, les applications, l\u2019innovation et le rayonnement sont particuli\u00e8rement remarquables.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/les-donnees-en-sante-etudiees-par-un-nouveau-mecenat", "titre_article": "Les donn\u00e9es en sant\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es par un nouveau m\u00e9c\u00e9nat", "date_article": "13 Novembre 2020", "content": "R\u00e9pondant aux enjeux technologiques li\u00e9s aux donn\u00e9es dans le domaine m\u00e9dical, le m\u00e9c\u00e9nat \u00ab Numerical innovation and data science for healthcare \u00bb est inaugur\u00e9 aujourd\u2019hui par Sanofi, l\u2019\u00c9cole polytechnique et sa Fondation. Les recherches et enseignements de ce programme font le lien entre machine learning, mod\u00e9lisation statistique et m\u00e9decine.", "related_subject": ["Chaires"], "related_subject_links": ["/fr/type/chaires"]}
{"lien_article": "/fr/content/reformes-fiscales-trouver-lequilibre-entre-efficacite-et-acceptabilite-sociale", "titre_article": "R\u00e9formes fiscales: trouver l\u2019\u00e9quilibre entre efficacit\u00e9 et acceptabilit\u00e9 sociale", "date_article": "12 Novembre 2020", "content": "Dans le cadre de son programme \u00ab Jeunes chercheuses et Jeunes chercheurs \u00bb 2020, l\u2019Agence Nationale de la Recherche a s\u00e9lectionn\u00e9 le projet TAXREV de Pierre Boyer, dont l\u2019objectif est d\u2019analyser les tensions entre les syst\u00e8mes fiscaux \u00e9conomiquement efficaces et ceux qui sont politiquement r\u00e9alisables.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/la-conference-annuelle-eurotech-2020-plaide-pour-une-europe-plus-resiliente", "titre_article": "La conf\u00e9rence annuelle EuroTech 2020 plaide pour une Europe plus r\u00e9siliente ", "date_article": "10 Novembre 2020", "content": "La conf\u00e9rence annuelle de l'Alliance des universit\u00e9s EuroTech a rassembl\u00e9 les dirigeants de prestigieuses universit\u00e9s scientifiques et technologiques europ\u00e9ennes ainsi que des d\u00e9cideurs politiques et des experts afin de relever les d\u00e9fis actuels et de d\u00e9battre des moyens de renforcer conjointement la r\u00e9silience de l'Europe.", "related_subject": ["International"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-linternational-0"]}
{"lien_article": "/fr/content/erc-synergy-climat-en-antarctique-et-role-de-lhippocampe-dans-le-cerveau", "titre_article": "ERC Synergy :  Climat en antarctique et R\u00f4le de l\u2019hippocampe dans le cerveau", "date_article": "5 Novembre 2020", "content": "Le Conseil europ\u00e9en de recherche a s\u00e9lectionn\u00e9 2 projets ambitieux \u00ab ERC Synergy \u00bb sur lesquels sont impliqu\u00e9s des chercheurs de nos laboratoires : AWACA dont l\u2019objectif est de reconstruire le cycle de l\u2019eau en antarctique en associant mod\u00e9lisations et mesures, et HOPE qui cherchera \u00e0 comprendre la formation de l\u2019hippocampe au sein du cerveau.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/covid-19-lecole-polytechnique-preparee-au-reconfinement", "titre_article": "Covid \u2013 19 : L\u2019\u00c9cole polytechnique pr\u00e9par\u00e9e au reconfinement ", "date_article": "30 Octobre 2020", "content": "Apr\u00e8s une rentr\u00e9e r\u00e9ussie et un renforcement efficace des mesures sanitaires pour faire face \u00e0 la deuxi\u00e8me vague de la pand\u00e9mie de Covid-19, L\u2019\u00c9cole polytechnique renoue avec le confinement, conform\u00e9ment aux directives gouvernementales, tout en capitalisant sur les enseignements du printemps. ", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/une-nouvelle-convention-renforce-la-cooperation-entre-lx-et-linp-hb", "titre_article": "Une nouvelle convention renforce la coop\u00e9ration entre l\u2019X et l\u2019INP-HB", "date_article": "30 Octobre 2020", "content": "Des bourses d\u00e9di\u00e9es aux \u00e9tudiants ivoiriens de milieu d\u00e9favoris\u00e9 financ\u00e9es par le Minist\u00e8re ivoirien du P\u00e9trole, de l\u2019\u00c9nergie et des \u00c9nergies Renouvelables leur permettront d\u2019int\u00e9grer le nouveau Mast\u00e8re Sp\u00e9cialis\u00e9 en \u00c9nergies Renouvelables, d\u00e9velopp\u00e9 conjointement par l'X et l\u2019Institut National Polytechnique F\u00e9lix Houphou\u00ebt-Boigny (INP-HB). ", "related_subject": ["International"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-linternational-0"]}
{"lien_article": "/fr/content/journee-de-lindustrie-solaire-le-19-novembre-2020", "titre_article": "Journ\u00e9e de l'Industrie Solaire le 19 novembre 2020", "date_article": "28 Octobre 2020", "content": "Sous le Haut Patronage de Monsieur Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'IPVF dont l'\u00c9cole polytechnique est l'un des membres fondateurs ouvre ses portes virtuelles le 19 novembre \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e de l'Industrie Solaire. Une occasion unique d'\u00e9changer entre industriels et organismes de recherche fran\u00e7ais.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/le-classement-par-discipline-consacre-la-recherche-de-lx-en-physique", "titre_article": "Le classement THE par discipline consacre la recherche de l\u2019X en Physique ", "date_article": "28 Octobre 2020", "content": "Times Higher Education a d\u00e9voil\u00e9 son classement 2021 des meilleures universit\u00e9s mondiales par discipline. L\u2019X se classe au 21e rang en \"Sciences physiques\" et dans le Top 100 en \"Sciences de l\u2019informatique\" (55e) et en \"Sciences de la vie\" (96e). Elle figure dans les 125 meilleures universit\u00e9s mondiales en \"Ing\u00e9nierie et Technologie\".", "related_subject": ["Classement"], "related_subject_links": ["/fr/classement"]}
{"lien_article": "/fr/content/covid-19-lx-tres-vigilante-dans-un-environnement-difficile", "titre_article": "Covid \u2013 19 : L'X tr\u00e8s vigilante dans un environnement difficile", "date_article": "26 Octobre 2020", "content": "La d\u00e9gradation de la situation sanitaire apr\u00e8s une rentr\u00e9e r\u00e9ussie avait conduit \u00e0 basculer toutes les formations en distanciel \u00e0 compter du 21 septembre. L\u2019am\u00e9lioration constat\u00e9e a permis une reprise des activit\u00e9s en mode hybride, \u00e0 compter du 5 octobre. ", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/voir-la-structure-du-collagene-en-3d", "titre_article": "Voir la structure du collag\u00e8ne en 3D", "date_article": "21 Octobre 2020", "content": "Le collag\u00e8ne est omnipr\u00e9sent dans les tissus biologiques. Par une nouvelle m\u00e9thode impliquant des polarisations circulaires, des chercheurs du Laboratoire d\u2019optique et biosciences ont am\u00e9lior\u00e9 les techniques d\u2019imagerie actuelles afin de mieux d\u00e9tecter les fibres hors du plan d\u2019observation, r\u00e9v\u00e9lant ainsi l\u2019agencement tridimensionnel du collag\u00e8ne.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/une-semaine-de-sensibilisation-et-dactions-sur-le-developpement-durable-lx", "titre_article": "Une semaine de sensibilisation et d\u2019actions sur le d\u00e9veloppement durable \u00e0 l\u2019X ", "date_article": "20 Octobre 2020", "content": "Du 18 au 23 octobre, les \u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants de l\u2019\u00c9cole polytechnique consacrent une semaine \u00e0 la sensibilisation et \u00e0 des actions sur les d\u00e9fis environnementaux dans le cadre de la 13\u00e8me \u00e9dition de la semaine du D\u00e9veloppement Durable \u00e0 l\u2019X (SDDX). ", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/journee-portes-ouvertes-virtuelle-de-lx-2020-le-replay", "titre_article": "Journ\u00e9e Portes Ouvertes virtuelle de l\u2019X 2020 : le Replay", "date_article": "16 Octobre 2020", "content": "La Journ\u00e9e Portes Ouvertes de l\u2019\u00c9cole polytechnique s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e en ligne le 10 octobre. Les vid\u00e9os des pr\u00e9sentations des formations (Cycle Ing\u00e9nieur polytechnicien, Bachelor et Masters of Science and Technology), de l'entrepreneuriat ou de l'Institut Polytechnique de Paris sont disponibles sur la cha\u00eene Youtube de l\u2019\u00c9cole.", "related_subject": ["Formation"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-des-formations"]}
{"lien_article": "/fr/content/linnovation-scientifique-pour-resoudre-la-crise-sanitaire-conference-s3odeon", "titre_article": "L'innovation scientifique pour r\u00e9soudre la crise sanitaire - conf\u00e9rence S3Od\u00e9on", "date_article": "15 Octobre 2020", "content": "Eric Labaye, Pr\u00e9sident de l\u2019\u00c9cole polytechnique et de l'Institut Polytechnique de Paris (IP Paris) pr\u00e9sente son analyse et sa vision sur la crise sanitaire, \u00e0 l\u2019occasion de la conf\u00e9rence virtuelle \"COVID\u00a0- ce que dit la Science ?\", organis\u00e9e le jeudi 15 octobre par S3Od\u00e9on* en association avec l\u2019Acad\u00e9mie des sciences.", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/diversite-sociale-en-un-nous-avons-change-dechelle-marie-bresson-deleguee-la-diversite-de-lx", "titre_article": "\"Diversit\u00e9 sociale : En un an, nous avons chang\u00e9 d\u2019\u00e9chelle\" \u2013 Marie Bresson, D\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la diversit\u00e9 de l\u2019X ", "date_article": "15 Octobre 2020", "content": "Depuis la pr\u00e9sentation de son rapport sur la diversit\u00e9 sociale en octobre 2019, l\u2019X a mis en place une nouvelle organisation sur la diversit\u00e9 et a nomm\u00e9 une D\u00e9l\u00e9gu\u00e9e diversit\u00e9 au printemps 2020. Elle en a mis en \u0153uvre les pr\u00e9conisations. S\u2019inspirant de ses origines, elle va lancer une vaste op\u00e9ration de sensibilisation, l\u2019op\u00e9ration Monge.", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/un-mecenat-pour-developper-la-formation-spatiale-lx", "titre_article": "Un m\u00e9c\u00e9nat pour d\u00e9velopper la formation spatiale \u00e0 l\u2019X", "date_article": "14 Octobre 2020", "content": "L\u2019\u00c9cole polytechnique, Thales Alenia Space et ArianeGroup ont inaugur\u00e9 ce mardi 13 octobre le m\u00e9c\u00e9nat \u00ab Espace : Sciences et D\u00e9fis du Spatial \u00bb. Ensemble, ils d\u00e9veloppent l\u2019enseignement spatial \u00e0 l\u2019X et soutiennent les projets du Centre spatial \u00e9tudiant.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/les-mathematiques-au-service-de-la-sante-et-de-lenvironnement-0", "titre_article": "Les math\u00e9matiques au service de la sant\u00e9 et de l\u2019environnement", "date_article": "13 Octobre 2020", "content": "Au c\u0153ur de la synergie entre math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et \u00e9cologie depuis 10 ans, la Chaire \u00ab Mod\u00e9lisation math\u00e9matique et biodiversit\u00e9 \u00bb s\u2019est ouverte r\u00e9cemment \u00e0 la mod\u00e9lisation de la croissance et l\u2019\u00e9co-\u00e9volution de populations bact\u00e9riennes, \u00e0 l\u2019\u00e9volution de cellules canc\u00e9reuses ou encore \u00e0 l\u2019impact de l\u2019humain dans les dynamiques \u00e9cologiques.", "related_subject": ["Chaires"], "related_subject_links": ["/fr/type/chaires"]}
{"lien_article": "/fr/content/retour-sur-la-fete-de-la-science-2020", "titre_article": "Retour sur la F\u00eate de la Science 2020", "date_article": "12 Octobre 2020", "content": "Cette ann\u00e9e, la F\u00eate de la Science a rev\u00eatu un nouveau visage pour s\u2019adapter \u00e0 la crise sanitaire : sous forme virtuelle, vid\u00e9os et podcasts ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux afin de faire rayonner les sciences et de susciter des vocations. Retrouvez ces cr\u00e9ations originales pour prolonger cet \u00e9v\u00e8nement.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-signataire-avec-ip-paris-du-manifeste-planet-techcare", "titre_article": "L\u2019X signataire avec IP Paris du manifeste Planet Tech\u2019Care ", "date_article": "8 Octobre 2020", "content": "Planet Tech\u2019Care rassemble un r\u00e9seau de partenaires qui visent \u00e0 accompagner les entreprises pour le d\u00e9veloppement d\u2019un num\u00e9rique responsable. Des objectifs en plein accord avec les actions de l\u2019X et d\u2019IP Paris en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable.  ", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/des-mouvements-insoupconnes-au-coeur-des-aimants", "titre_article": "Des mouvements insoup\u00e7onn\u00e9s au c\u0153ur des aimants", "date_article": "6 Octobre 2020", "content": "Une \u00e9quipe de recherche internationale \u00e0 laquelle contribue Jean-Eric Wegrowe du Laboratoire des solides irradi\u00e9s vient de mettre en \u00e9vidence exp\u00e9rimentalement la nutation de l\u2019aimantation. Leurs travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans Nature Physics le 28 septembre 2020.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/thrustme-decroche-un-premier-contrat-avec-lagence-spatiale-europeenne", "titre_article": "ThrustMe d\u00e9croche un premier contrat avec l\u2019Agence Spatiale Europ\u00e9enne", "date_article": "6 Octobre 2020", "content": "Lanc\u00e9e 2017 par Ane Aanesland, directrice de recherche au CNRS, et Dmytro Rafalskyi, chercheur au Laboratoire de Physique des Plasmas (LPP*), ThrustMe a sign\u00e9 un contrat avec l\u2019Agence Spatiale Europ\u00e9enne pour lancer dans l\u2019espace le premier syst\u00e8me au monde de propulsion \u00e9lectrique \u00e0 l\u2019iode.", "related_subject": ["Entrepreneuriat"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-du-centre-dinnovation"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-exed-et-lesa-liban-lancent-innovhealth-pour-gerer-linnovation-dans-la-sante", "titre_article": "L\u2019X-EXED et l\u2019ESA Liban lancent \u00abInnov\u2019Health\u00bb pour g\u00e9rer l\u2019innovation dans la sant\u00e9 ", "date_article": "2 Octobre 2020", "content": "Le nouveau programme de formation continue centr\u00e9 sur l\u2019innovation manag\u00e9riale en sant\u00e9, se propose d\u2019accompagner les professionnels fran\u00e7ais et libanais face aux d\u00e9fis actuels du secteur de la sant\u00e9. ", "related_subject": ["International"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-linternational-0"]}
{"lien_article": "/fr/content/cecile-patte-laureate-pour-les-femmes-et-la-science-de-loreal-unesco", "titre_article": "C\u00e9cile Patte, Laur\u00e9ate \u00ab Pour les femmes et la science \u00bb de L\u2019Or\u00e9al - UNESCO", "date_article": "1 Octobre 2020", "content": "C\u00e9cile Patte, doctorante au sein de l\u2019\u00e9quipe commune M\u039eDISIM de l\u2019Inria et du Laboratoire de m\u00e9canique des solides, est l\u2019une des laur\u00e9ates du prix Jeunes Talents France \u00ab Pour les femmes et la science \u00bb remis chaque ann\u00e9e par la Fondation L\u2019Or\u00e9al et L\u2019UNESCO pour promouvoir les femmes de sciences.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/start-le-mentorat-un-formidable-gain-de-temps-nicolas-daudiffret", "titre_article": "Start-up : \u00ab Le mentorat, un formidable gain de temps \u00bb-Nicolas d\u2019Audiffret", "date_article": "30 Septembre 2020", "content": "Le Drahi X Novation Center vient d'accueillir sa douzi\u00e8me promotion de start-up. Nicolas d\u2019Audiffret, co-fondateur des plateformes Alittlematket et Alittlemercerie, c\u00e9d\u00e9es en 2014 \u00e0 Etsy, souligne l\u2019importance du mentorat d\u2019entrepreneurs m\u00eame si le lancement d\u2019Ankorstore lui laisse peu de temps pour s'y consacrer.", "related_subject": ["Entrepreneuriat"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-du-centre-dinnovation"]}
{"lien_article": "/fr/content/journee-portes-ouvertes-lx-le-10-octobre", "titre_article": "Journ\u00e9e Portes Ouvertes \u00e0 l\u2019X, le 10 octobre ", "date_article": "28 Septembre 2020", "content": "Int\u00e9gralement bilingue fran\u00e7ais-anglais, l\u2019\u00e9v\u00e9nement sera virtuel et ouvert au grand public en France et \u00e0 l\u2019international. Une occasion de d\u00e9couvrir l\u2019X autrement et de se projeter dans ses futures \u00e9tudes sur notre campus !", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/fete-de-la-science-virtuelle-lx-connectons-nous-la-science", "titre_article": "F\u00eate de la science virtuelle \u00e0 l\u2019X : Connectons-nous \u00e0 la science !", "date_article": "28 Septembre 2020", "content": "Du 5 au 9 octobre 2020, la F\u00eate de la Science se r\u00e9invente \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique en devenant 100% virtuelle : vid\u00e9os de visites de laboratoires et d\u2019exp\u00e9riences, podcasts en ligne, venez d\u00e9couvrir les surprises concoct\u00e9es pour vous connecter avec la science.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/kayo-yin-diplomee-du-bachelor-remporte-le-global-undergraduate-awards-2020", "titre_article": "Kayo Yin, dipl\u00f4m\u00e9e du Bachelor, remporte le Global Undergraduate Awards 2020 ", "date_article": "25 Septembre 2020", "content": "Une des \u00e9l\u00e8ves les plus brillantes de sa promotion, Kayo Yin confie qu\u2019elle ne \u00ab connaissait presque rien \u00bb \u00e0 la science informatique avant d\u2019int\u00e9grer le Bachelor de l\u2019X.  Trois ans plus tard, elle est laur\u00e9ate du prestigieux Global Undergraduate Awards 2020 pour son m\u00e9moire sur la \u00ab Traduction de la langue des signes avec des transformateurs \u00bb.", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/covid-19-lx-reste-ouverte-mais-sadapte-la-situation-sanitaire", "titre_article": "Covid-19 : L\u2019X reste ouverte mais s\u2019adapte \u00e0 la situation sanitaire ", "date_article": "18 Septembre 2020", "content": "Toutes les formations (Bachelor, cycle ing\u00e9nieur, MsCT, Master) passeront en distanciel \u00e0 compter de lundi 21 septembre, et ce pour deux semaines. La situation sera r\u00e9\u00e9valu\u00e9e \u00e0 la fin de cette p\u00e9riode.", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/le-bonhomme-dampere-fete-ses-deux-siecles", "titre_article": "Le bonhomme d\u2019Amp\u00e8re f\u00eate ses deux si\u00e8cles", "date_article": "18 Septembre 2020", "content": "Il y a 200 ans jour pour jour, Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re pr\u00e9sentait pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences ses travaux sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et jetait les bases de l\u2019\u00e9lectromagn\u00e9tisme. Retour sur le portrait de cet illustre savant qui a enseign\u00e9 l\u2019analyse math\u00e9matique et la m\u00e9canique \u00e0 l\u2019X de 1804 \u00e0 1828.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/ip-paris-et-hec-creent-hi-paris-centre-pluridisciplinaire-sur-lia", "titre_article": "IP Paris et HEC cr\u00e9ent Hi ! PARIS, centre pluridisciplinaire sur l\u2019IA ", "date_article": "15 Septembre 2020", "content": "L\u2019Institut Polytechnique de Paris et HEC lancent officiellement Hi ! PARIS, un centre de recherche interdisciplinaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019Intelligence Artificielle et aux Donn\u00e9es. Il ambitionne de s\u2019affirmer comme l\u2019un des premiers centres internationaux dans ces domaines et repose sur un mod\u00e8le de financement disruptif. ", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/hi-paris-novateur-par-sa-dimension-multidisciplinaire", "titre_article": "Hi! PARIS, novateur par sa dimension multidisciplinaire ", "date_article": "15 Septembre 2020", "content": "Une interview crois\u00e9e d\u2019Eric Moulines et de Thierry Foucault, directeurs de recherche de Hi ! PARIS.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/le-musx-expose-les-livres-les-plus-rares-de-la-bibliotheque-de-lx", "titre_article": "Le MusX expose les livres les plus rares de la biblioth\u00e8que de l\u2019X", "date_article": "14 Septembre 2020", "content": "Une s\u00e9lection d\u2019une trentaine d\u2019ouvrages issus de la collection de livres rares et pr\u00e9cieux de la biblioth\u00e8que de l\u2019\u00c9cole polytechnique enrichie au cours des plus de 225 ans d\u2019histoire de l\u2019X et reflet d\u2019un enseignement pluridisciplinaire et toujours \u00e0 la pointe des derni\u00e8res d\u00e9couvertes. ", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/un-navire-sans-equipage-de-seaowl-teleopere-par-satellite-depuis-lx", "titre_article": "Un navire sans \u00e9quipage de SeaOwl t\u00e9l\u00e9op\u00e9r\u00e9 par satellite depuis l\u2019X", "date_article": "11 Septembre 2020", "content": "Le campus de l\u2019X a accueilli les 10 et 11 septembre une d\u00e9monstration de pilotage \u00e0 distance par voie satellitaire d\u2019un navire sans \u00e9quipage au large de Toulon. Une premi\u00e8re mondiale pour cette solution d\u00e9velopp\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 SeaOwl et \u00e0 laquelle ont assist\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la Transition num\u00e9rique et la ministre de la Mer. ", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/landry-bretheau-manipuler-des-fermions-uniques-dans-la-matiere-condensee-0", "titre_article": "Landry Bretheau : Manipuler des fermions uniques dans la mati\u00e8re condens\u00e9e", "date_article": "3 Septembre 2020", "content": "Landry Bretheau, professeur assistant au sein du Laboratoire des solides irradi\u00e9s est laur\u00e9at d\u2019une bourse europ\u00e9enne ERC Starting Grant 2020 afin de lui permettre de mettre en place une \u00e9quipe de recherche pour manipuler des fermions uniques de fa\u00e7on coh\u00e9rente dans des syst\u00e8mes de mati\u00e8re condens\u00e9e.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/manas-v-upadhyay-guider-la-fabrication-additive-metallique", "titre_article": "Manas V. Upadhyay : Guider la fabrication additive m\u00e9tallique", "date_article": "3 Septembre 2020", "content": "Manas V. Upadhyay, professeur assistant au sein du Laboratoire de m\u00e9canique des solides est laur\u00e9at d\u2019une bourse europ\u00e9enne ERC Starting Grant 2020 afin de lui permettre de mettre en place une \u00e9quipe de recherche pour mieux comprendre et contr\u00f4ler la fabrication additive des m\u00e9taux et des alliages.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/cycle-ingenieur-lenquete-1er-emploi-2020-souligne-lattrait-de-la-recherche-de-linnovation-et", "titre_article": "Cycle ing\u00e9nieur : l'enqu\u00eate 1er emploi 2020 souligne l'attrait de la recherche, de l'innovation et des secteurs de pointe ", "date_article": "3 Septembre 2020", "content": "L\u2019enqu\u00eate premier emploi 2020, r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s des X2013, illustre les performances de l\u2019X, 1ere en France et 18e mondiale, en termes d\u2019employabilit\u00e9 selon le classement QS. ", "related_subject": ["Formation"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-des-formations"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-progresse-dans-le-top-100-des-meilleures-universites-mondiales-selon", "titre_article": "L\u2019X progresse dans le top 100 des meilleures universit\u00e9s mondiales, selon THE ", "date_article": "2 Septembre 2020", "content": "L\u2019\u00c9cole polytechnique gagne six places dans le top 100 du classement Times Higher Education 2021 de plus de 1500 universit\u00e9s dans le monde. Elle se place au 2e rang fran\u00e7ais et au 29e rang europ\u00e9en. ", "related_subject": ["Classement"], "related_subject_links": ["/fr/classement"]}
{"lien_article": "/fr/content/deces-de-bernard-sapoval-lun-des-piliers-de-lhistoire-de-lx", "titre_article": "D\u00e9c\u00e8s de Bernard Sapoval, l\u2019un des piliers de l\u2019histoire de l\u2019X", "date_article": "1 Septembre 2020", "content": "Bernard Sapoval nous a quitt\u00e9 le mercredi 26 ao\u00fbt 2020. Directeur de recherche CNRS, professeur de physique \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de 1970 \u00e0 1984, directeur du laboratoire de Physique de la mati\u00e8re condens\u00e9e de 1976 \u00e0 1993, pr\u00e9sident du d\u00e9partement de physique de 1977 \u00e0 1981, il a marqu\u00e9 de son empreinte l\u2019histoire de l\u2019\u00c9cole. ", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-mobilisee-pour-la-reussite-dune-rentree-2020-particuliere", "titre_article": "L\u2019X mobilis\u00e9e pour la r\u00e9ussite d\u2019une rentr\u00e9e 2020 particuli\u00e8re", "date_article": "29 Ao\u00fbt 2020", "content": "L\u2019\u00c9cole polytechnique, qui a assur\u00e9 la continuit\u00e9 de ses missions d\u00e8s l\u2019origine de la crise sanitaire du Covid-19, s\u2019est mobilis\u00e9e pour assurer la r\u00e9ussite d\u2019une rentr\u00e9e particuli\u00e8re. ", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-confirme-son-rang-de-2e-meilleure-universite-taille-humaine-du-monde", "titre_article": "L'X confirme son rang de 2e meilleure universit\u00e9 \u00e0 taille humaine du monde", "date_article": "23 Juillet 2020", "content": "L\u2019\u00c9cole polytechnique demeure \u00e0 la deuxi\u00e8me place du classement mondial 2020 des meilleures \u201csmall universities\u201d publi\u00e9 par Le Times Higher Education (THE). T\u00e9l\u00e9com Paris, \u00e9galement membre de l\u2019Institut Polytechnique de Paris, figure en sixi\u00e8me position. ", "related_subject": ["Classement"], "related_subject_links": ["/fr/classement"]}
{"lien_article": "/fr/content/diplomation-de-la-premiere-promotion-du-bachelor-science-de-lx", "titre_article": "Diplomation de la premi\u00e8re promotion du Bachelor of Science de l\u2019X", "date_article": "17 Juillet 2020", "content": "Initi\u00e9 en 2017, le programme Bachelor of Science de l\u2019\u00c9cole polytechnique c\u00e9l\u00e8bre ce 17 juillet ses premiers dipl\u00f4m\u00e9s. Accueillis dans les meilleures universit\u00e9s du monde \u00e0 l\u2019issue de leur formation, les \u00e9tudiants du Bachelor de l\u2019X ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un enseignement hautement s\u00e9lectif et pluridisciplinaire dispens\u00e9 exclusivement en anglais.", "related_subject": ["Formation"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-des-formations"]}
{"lien_article": "/fr/content/sept-start-creees-par-des-alumni-de-lx-laureates-du-concours-i-lab", "titre_article": "Sept start-up cr\u00e9\u00e9es par des alumni de l\u2019X laur\u00e9ates du concours i-Lab", "date_article": "17 Juillet 2020", "content": "Le concours d\u2019innovation i-Lab a distingu\u00e9 le 16 juillet 73 laur\u00e9ats parmi lesquels sept start-up cr\u00e9es par des alumni de l\u2019\u00c9cole polytechnique dont l\u2019une a remport\u00e9 un Grand Prix.", "related_subject": ["Entrepreneuriat"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-du-centre-dinnovation"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-presente-pour-un-14-juillet-atypique", "titre_article": "L\u2019X pr\u00e9sente pour un 14 juillet atypique ", "date_article": "16 Juillet 2020", "content": "Quarante \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs de l\u2019X ont particip\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie militaire r\u00e9duite organis\u00e9e place de la Concorde pour c\u00e9l\u00e9brer la f\u00eate nationale du 14 juillet, marqu\u00e9e par un hommage au g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et plac\u00e9e sous le signe de l\u2019engagement, de l\u2019unit\u00e9 et de la solidarit\u00e9. ", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/euroteq-engineering-university-creer-la-formation-dingenieur-de-demain-0", "titre_article": "EuroTeQ Engineering University : Cr\u00e9er la formation d\u2019ing\u00e9nieur de demain", "date_article": "16 Juillet 2020", "content": "L\u2019X devient acteur du projet EuroTeQ, une nouvelle approche acad\u00e9mique visant \u00e0 renforcer les liens entre la formation d\u2019ing\u00e9nieurs d\u2019excellence et les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 et de l\u2019industrie.  ", "related_subject": ["Formation"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-des-formations"]}
{"lien_article": "/fr/content/nos-futurs-un-livre-melant-science-et-sf-autour-du-changement-climatique", "titre_article": "No(s) Futur(s) : un livre m\u00ealant science et SF autour du changement climatique", "date_article": "15 Juillet 2020", "content": "Moins d\u2019un an apr\u00e8s le lancement du projet, le livre No(s) Futur(s) voit le jour en m\u00ealant les regards de scientifiques et d\u2019auteurs de Science-Fiction sur les implications possibles du changement climatique.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/sylvie-jacquemot-nouvelle-coordinatrice-de-laserlab-europe", "titre_article": "Sylvie Jacquemot, nouvelle coordinatrice de Laserlab-Europe", "date_article": "10 Juillet 2020", "content": "Sylvie Jacquemot du Laboratoire pour l'utilisation des lasers intenses a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue nouvelle coordinatrice de Laserlab-Europe. Ce consortium coordonne les nouveaux d\u00e9veloppements de la recherche sur les lasers \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/supernovae-et-champs-magnetiques-en-laboratoire", "titre_article": "Supernov\u00e6 et champs magn\u00e9tiques en laboratoire", "date_article": "6 Juillet 2020", "content": "Dans un article publi\u00e9 dans le Astrophysical Journal, une \u00e9quipe dirig\u00e9e par des chercheurs du Laboratoire pour l'utilisation des lasers intenses a reproduit des conditions de formation de supernov\u00e6 soumises \u00e0 un champ magn\u00e9tique et propose ainsi une explication \u00e0 la forme myst\u00e9rieusement allong\u00e9e de certains restes de ces explosions d\u2019\u00e9toiles.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/comprendre-les-instabilites-des-propulseurs-plasmas", "titre_article": "Comprendre les instabilit\u00e9s des propulseurs plasmas", "date_article": "1 Juillet 2020", "content": "Des chercheurs du Laboratoire de physique des plasmas ont r\u00e9ussi \u00e0 proposer un mod\u00e8le pour le transport des \u00e9lectrons dans les plasmas utilis\u00e9s dans les propulseurs de satellites. Leurs travaux font la Une de la revue scientifique Physics of Plasmas de Juin 2020.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/nouvel-appel-candidature-pour-les-diplomes-de-lecole-polytechnique", "titre_article": "Nouvel appel \u00e0 candidature pour les dipl\u00f4m\u00e9s de l'\u00c9cole polytechnique", "date_article": "1 Juillet 2020", "content": "La Fondation Jean-Jacques et Felicia Lopez-Loreta souhaite d\u00e9cerner un prix d\u2019un montant de 1 million d\u2019euros \u00e0 un jeune dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole polytechnique, ing\u00e9nieur, master ou doctorant.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-lance-un-science-camp-en-ligne", "titre_article": "L\u2019X lance un Science Camp en ligne ", "date_article": "30 Juin 2020", "content": "Forte de la r\u00e9ussite de son tutorat scolaire en ligne pendant la crise du Covid 19, l'\u00c9cole polytechnique organise du 6 au 30 juillet son premier Science Camp virtuel : le X-Science Camp@home. ", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/linstitut-polytechnique-de-paris-fete-son-premier-anniversaire", "titre_article": "L\u2019Institut Polytechnique de Paris f\u00eate son premier anniversaire  ", "date_article": "30 Juin 2020", "content": "L\u2019Institut Polytechnique de Paris a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le premier anniversaire de sa cr\u00e9ation officielle, l\u2019occasion de faire le point sur ses r\u00e9alisations et ses ambitions. ", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/mathieu-rosenbaum-laureat-du-prix-louis-bachelier-2020", "titre_article": "Mathieu Rosenbaum, laur\u00e9at du Prix Louis Bachelier 2020", "date_article": "30 Juin 2020", "content": "Le prix europ\u00e9en Louis Bachelier est d\u00e9cern\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 Mathieu Rosenbaum, professeur du Centre de math\u00e9matiques appliqu\u00e9es de l\u2019\u00c9cole polytechnique. Ce prix valorise les contributions majeures \u00e0 la mod\u00e9lisation math\u00e9matique en finance et au contr\u00f4le des risques financiers.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/la-beaute-une-histoire-de-complexite", "titre_article": "La beaut\u00e9, une histoire de complexit\u00e9", "date_article": "26 Juin 2020", "content": "Bien que la beaut\u00e9 universelle soit un id\u00e9al recherch\u00e9 depuis la Gr\u00e8ce Antique, l\u2019id\u00e9e divise artistes, philosophes et scientifiques. Gr\u00e2ce \u00e0 leur approche issue de la physique statistique, Michael Benzaquen et son \u00e9quipe ont mis en \u00e9vidence l\u2019existence d\u2019un \u00ab optimum de beaut\u00e9 \u00bb situ\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre entre r\u00e9gularit\u00e9 et chaos.", "related_subject": ["Chaires"], "related_subject_links": ["/fr/type/chaires"]}
{"lien_article": "/fr/content/totalsaclay-premiere-etape-du-parc-dactivites-dinnovation", "titre_article": "  Total@Saclay, premi\u00e8re \u00e9tape du parc d\u2019activit\u00e9s d\u2019innovation", "date_article": "25 Juin 2020", "content": "Le Conseil d\u2019administration de l\u2019\u00c9cole polytechnique a donn\u00e9 son accord pour l\u2019installation d\u2019un nouveau centre d\u2019innovation et de recherche de Total, sur le futur parc d\u2019activit\u00e9s d\u2019innovation port\u00e9 par l\u2019\u00c9tablissement public d\u2019am\u00e9nagement (EPA) Paris-Saclay, qui sera d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l\u2019Est du plateau de Saclay. ", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/eurotech-lance-un-programme-de-bourses-postdoctorales-de-eu127-millions", "titre_article": "EuroTech lance un programme de bourses postdoctorales de \u20ac12,7 millions", "date_article": "25 Juin 2020", "content": "Ce programme de bourses mettra \u00e0 profit les forces des six institutions membres, dont l\u2019X, afin de r\u00e9aliser des projets de recherche interdisciplinaires et collaboratifs.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/les-jets-de-quasars-accelerateurs-de-particules-cosmiques", "titre_article": "Les jets de quasars : acc\u00e9l\u00e9rateurs de particules cosmiques", "date_article": "17 Juin 2020", "content": "La collaboration internationale H.E.S.S. vient de d\u00e9montrer que l\u2019\u00e9mission gamma de tr\u00e8s haute \u00e9nergie des quasars, galaxies au c\u0153ur tr\u00e8s \u00e9nerg\u00e9tique, n\u2019est pas concentr\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de leur trou noir central mais s\u2019\u00e9tend sur plusieurs milliers d\u2019ann\u00e9es-lumi\u00e8re, le long d\u2019un jet de plasma. Ses travaux sont publi\u00e9s dans Nature le 18 juin 2020.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/prix-2020-de-la-societe-europeenne-de-microscopie-pour-emmanuel-beaurepaire", "titre_article": "Prix 2020 de la Soci\u00e9t\u00e9 Europ\u00e9enne de Microscopie pour Emmanuel Beaurepaire", "date_article": "15 Juin 2020", "content": "Emmanuel Beaurepaire, Directeur de recherche CNRS au Laboratoire d\u2019optique et biosciences est le laur\u00e9at du Prix pour les sciences du vivant de la Soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de microscopie. Cette distinction r\u00e9compense ses contributions au d\u00e9veloppement de nouvelles techniques de microscopie utilis\u00e9es en biologie du d\u00e9veloppement et en neurobiologie.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/des-lasers-pour-comprendre-des-instabilites-magnetiques-en-astrophysique", "titre_article": "Des lasers pour comprendre des instabilit\u00e9s magn\u00e9tiques en astrophysique", "date_article": "15 Juin 2020", "content": "Des chercheurs du Laboratoire pour l\u2019utilisation des lasers intenses ont mis au jour des champs magn\u00e9tiques dans des plasmas irradi\u00e9s par laser, \u00e0 tr\u00e8s grande distance de la zone d\u2019impact. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est attribu\u00e9 \u00e0 des instabilit\u00e9s dites de Weibel, qui pourraient expliquer les sursauts gamma et les rayons cosmiques en astrophysique.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-dans-le-top-100-des-meilleures-universites-mondiales", "titre_article": "L\u2019X dans le top 100 des meilleures universit\u00e9s mondiales ", "date_article": "10 Juin 2020", "content": "L\u2019\u00c9cole polytechnique conforte sa position dans le palmar\u00e8s des meilleures universit\u00e9s mondiales et se classe en 61e place. Elle confirme son rang de deuxi\u00e8me meilleure institution d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche fran\u00e7ais dans ce classement. L\u2019X se classe au 15e rang mondial en termes de r\u00e9putation aupr\u00e8s des employeurs. ", "related_subject": ["Classement"], "related_subject_links": ["/fr/classement"]}
{"lien_article": "/fr/content/isabelle-mejean-professeure-lx-prix-du-meilleur-jeune-economiste-2020", "titre_article": "Isabelle M\u00e9jean, professeure \u00e0 l\u2019X, prix du meilleur jeune \u00e9conomiste 2020 ", "date_article": "28 Mai 2020", "content": "Isabelle M\u00e9jean, professeure \u00e0 l\u2019Ecole polytechnique a re\u00e7u le Prix du meilleur jeune \u00e9conomiste 2020 d\u00e9cern\u00e9 par le journal Le Monde et le Cercle des Economistes. Ses travaux portent sur les effets de la mondialisation des \u00e9changes, notamment sur la structure des cha\u00eenes de valeurs internationales. ", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/lx-remporte-le-black-out-challenge-de-safran-electronics-defense", "titre_article": "L\u2019X remporte le Black Out Challenge de Safran Electronics & Defense", "date_article": "28 Mai 2020", "content": "Le projet SULTAN port\u00e9 par cinq \u00e9l\u00e8ve-ing\u00e9nieurs de l\u2019Ecole polytechnique a remport\u00e9 le Black Out Challenge lanc\u00e9 par Safran Electronics & Defense en septembre 2019 d\u2019imaginer une solution de localisation sur le globe en cas d\u2019indisponibilit\u00e9 des syst\u00e8mes de positionnement par satellites (GNSS).", "related_subject": ["Campus"], "related_subject_links": ["/fr/type/campus"]}
{"lien_article": "/fr/content/la-crise-sanitaire-une-mobilisation-forte-et-un-accelerateur-de-transformation-eric-labaye", "titre_article": "La crise sanitaire, une mobilisation forte et un acc\u00e9l\u00e9rateur de transformation \u2013 \u00c9ric Labaye", "date_article": "28 Mai 2020", "content": "Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Dixit, le pr\u00e9sident de l\u2019\u00c9cole polytechnique et de l\u2019Institut Polytechnique de Paris revient sur la crise sanitaire. Il souligne que cette crise a entrain\u00e9 une mobilisation de toute la communaut\u00e9 polytechnicienne et a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement un acc\u00e9l\u00e9rateur de transformation. Il trace aussi les perspectives des mois \u00e0 venir. ", "related_subject": ["Institutionnel"], "related_subject_links": ["/fr/type/institutionnel"]}
{"lien_article": "/fr/content/les-minutes-de-lx-des-webinaires-pour-penser-lapres-crise-du-covid-19", "titre_article": "Les Minutes de l\u2019X, des webinaires pour penser l'apr\u00e8s crise du Covid-19", "date_article": "28 Mai 2020", "content": "L\u2019\u00c9cole polytechnique, via son Executive Education, vient de lancer des webinaires r\u00e9guliers, \u00ab les Minutes de l\u2019X \u00bb, pour offrir les perspectives de ses meilleurs experts sur l\u2019analyse de la crise sanitaire du Covid-19 et de ses cons\u00e9quences. ", "related_subject": ["Formation"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-des-formations"]}
{"lien_article": "/fr/content/des-chercheurs-identifient-une-enzyme-indispensable-au-developpement", "titre_article": "Des chercheurs identifient une enzyme indispensable au d\u00e9veloppement", "date_article": "26 Mai 2020", "content": "Une collaboration internationale \u00e0 laquelle contribue l\u2019\u00e9quipe de Marc Graille, Directeur de recherche CNRS au Laboratoire de Biologie structurale de la cellule a identifi\u00e9 une enzyme importante qui agit sur le ribosome et permet un d\u00e9veloppement normal du cerveau animal et de la marche normale chez la drosophile.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/deux-jeunes-docteurs-de-lx-recompenses-pour-leurs-theses", "titre_article": "Deux jeunes docteurs de l\u2019X r\u00e9compens\u00e9s pour leurs th\u00e8ses", "date_article": "18 Mai 2020", "content": "\u00ab Optimisation de la forme des syst\u00e8mes multiphysique \u00bb et \u00ab Comprendre la prise de d\u00e9cision en situation de risque\u00bb : ces th\u00e9matiques ont valu aux jeunes docteurs Florian Feppon et Tom\u00e1\u0161 Jagelka la reconnaissance de leurs pairs qui ont distingu\u00e9 leurs th\u00e8ses de meilleure th\u00e8se 2020 respectivement en math\u00e9matiques appliqu\u00e9es et en \u00e9conomie.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
{"lien_article": "/fr/content/loffre-de-lx-exed-evolue-pour-repondre-aux-nouveaux-besoins-en-formation", "titre_article": "L\u2019offre de l\u2019X-EXED \u00e9volue pour r\u00e9pondre aux nouveaux besoins en formation ", "date_article": "18 Mai 2020", "content": "L\u2019Executive Education de l\u2019X, qui s\u2019est impos\u00e9e en cinq ans comme un acteur incontournable dans ce domaine en France, fait \u00e9voluer ses programmes pour r\u00e9pondre aux nouveaux besoins en mati\u00e8re de formation qui ont \u00e9merg\u00e9 suite \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19. ", "related_subject": ["Formation"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-des-formations"]}
{"lien_article": "/fr/content/icubam-les-algorithmes-au-service-des-soignants", "titre_article": "ICUBAM : les algorithmes au service des soignants", "date_article": "15 Mai 2020", "content": "Un consortium de m\u00e9decins et chercheurs a con\u00e7u ICUBAM, une application permettant de surveiller la disponibilit\u00e9 de lits de soins intensifs dans le cadre de la crise COVID-19. Ce dispositif a \u00e9t\u00e9 rapidement adopt\u00e9 par les m\u00e9decins en r\u00e9animation dans le Grand-Est puis dans 40 d\u00e9partements fran\u00e7ais.", "related_subject": ["Recherche"], "related_subject_links": ["/fr/les-actualites-de-la-recherche"]}
